重慶車禍視像影評（陶傑）

重慶一輛巴士，司機飛站，一大媽欲下車不得，不忿拳擊司機大叔。大叔揮拳還擊，一隻手把不住軚盤。巴士剛在長江的高速路而失控，橫撞毀了一輛迎頭開的汽車，飛墜河中，一車人全部斃命。
此一場景，相信閣下在看上一段文字之前，已經看過大陸億萬瘋傳轉來的「視頻」：巴士內有攝錄機，將叔媽格鬥，錄入鏡頭。巴士外的高速橋，燈柱也有攝錄機，cut out外觀，巴士飛墮的一刻，也錄入鏡頭。好事者將內外景兩片剪接，配以荷李活大片音樂，即刻製作成一段中國人的最新死亡實錄。
再由大陸網民四出群組交叉瘋傳，超越「兩制」邊境，你若在一日之內收到同一片段，不同來源，少於三次者，證明你生活離地，沒有什麼「朋友」。
片斷精彩，亦必有一絲「轉發」的衝動，鑑於中國網眾於此視頻，收看應達飽和，而據說「中國模式」應該輸出世界，於是將此大片，又應該轉傳給幾個外國朋友，則視乎閣下身為「中國人」的自豪感八卦指數。
但此片有製作缺失：巴士已經墜入江底，車廂內拍得的片段，視像清晰，應該是在巴士沉在江底之下，因攝錄機防水，在巴士連屍首一起打撈上來之後，此珍貴視像檔案無損，方可公諸於世，故令人看到司機在生命最後一刻單手握軚盤大戰大媽之悲壯，並聽到一車觀賞大戰而很快發現大事不好而發出呼喊的乘客。
既是如此，此片段雖只內外兩鏡頭，電影語言精確而震撼，唯少了同一角度後來司機和大媽那個在江底相擁而死的屍首及遺容。
缺了這個Ending shot，戲劇不完整，希望有關人等，能找回最後江底這個鏡頭——對了，差點忘記：巴士上若另有一個角度，裝置看到全車廂的Master Shot的另一架攝錄機，另錄下可觀全局的大鏡頭，若一起補回，即臻至善。就只差這兩個Shot。
大陸進入全國天眼臉測個人微觀私隱的超級大數據時代，車站街頭，課室車廂，為了監控這個惡劣的民族，中共裝了一億多部攝錄機接通衛星電腦。有人說是IT變成一副天鎖和地銬，將中國人的思想行為綁牢，十分的黑暗時代。
這種結論會不會太偏激了一點？往正能量處看，至少有大量這種馬路如虎口之類中國式交通意外的真實猛片，即刻流出，荷里活拍不出來。這是華語片繼功夫電影沒落之後，另一可以領先全球的新品種。

片呢屌你

我冇朋友

這是華語片繼功夫電影沒落之後，另一可以領先全球的新品種。

長江都乾撚埋

正人渣,死人都抽水

可以的亲

冇水飲啦

係得中國咁新聞自由先可以睇到咁多呢啲車廂內CCTV

唔抽埋巴士果劑
屌完司機炒車

《死神來了：中國》

重慶 vs 香港
巴士炒車兩單有咩共通點

爭兩個shot